\chapter{INTRODUCCIÓN}
\section* {Caracterización de la asignatura}

Esta asignatura aporta al perfil del ingeniero Mecatrónico la capacidad de analizar los fenómenos de transferencia de energía particularmente en un sistema mecatrónico, consta del estudio de los conceptos termodinámicos, las leyes que lo gobiernan, los procesos, los ciclos de trabajo y las formas de transferencia de calor. 

El estudio y aplicación de las distintas fuentes de energía no contaminantes es un tema de actualidad para la preservación de la vida y el desarrollo socio-económico sustentable. La ingeniería mecatrónica contribuye y puede contribuir a optimizar los procesos de control y a mejorar los diseños mecatrónicos para reducir los consumos de energía.

Esta materia brinda soporte a asignaturas posteriores como Análisis de fluidos y Circuitos Hidráulicos y Neumáticos.

\section*{Intención didáctica}

Se organiza el temario en cinco temas, las competencias definidas en este programa se pueden asociar a los contenidos temáticos en dos partes: La primera parte constituida por las tres primeras temas establece el grueso de los contenidos conceptuales dirigidos al desarrollo de la habilidad en el análisis y solución de problemas de balance energético y obtención de la eficiencia como indicador de
desempeño de distintos sistemas de transformación de la energía.

La segunda parte conformada por las temas 4 y 5 se encaminan a que el propio estudiante investigue y presente ejemplos de aplicaciones termodinámicas basadas en los ciclos ideales para la generación de potencia mediante exposición oral y escrita utilizando recursos TICs. No se pretende que en este curso el estudiante profundice en el análisis teórico de los ciclos termodinámicos ni en la solución de problemas de transferencia de calor; se pretende aquí que desarrolle su capacidad de  investigación, expresión , de manejo de recursos TICs y su capacidad de aplicar los conocimientos en la práctica.

En el primer tema se abordan las propiedades y las relaciones termodinámicas básicas a manejar durante el desarrollo de la materia, se incluye el manejo de propiedades de sustancias puras.

En el segundo tema se presenta la primera ley de la termodinámica, las ecuaciones de balance de energía para sistemas cerrados y abiertos que aplican a distintos sistemas termodinámicos básicos y clásicos.
 
 En el tercer tema se presentan los factores causantes de irreversibilidades, especialmente, entre otros, la  fricción y la transferencia de calor para comparar situaciones ideales y reales, para que pueda comparar  y evaluar la cantidad de energía que se pierde en todo proceso termodinámico.
 
 El cuarto tema agrupa los procesos ideales básico que conforman los ciclos de potencia. Se propone que el estudiante trabaje en equipos para investigar, documentar, analizar y exponer los ciclos  termodinámicos que aplican en el modelado los sistemas térmicos reales para evaluar la eficiencia  energética de estos equipos. Se sugiere una actividad integradora, que permita aplicar las propiedades y  formas de energía a sistemas termodinámicos propuestos.
 
 En el quinto tema se introduce a los mecanismos de transferencia de energía por calor, se presentan las  metodologías para la solución de problemas en estado estable en conducción, convección y radiación.
 
 El enfoque sugerido para la materia propone que las actividades prácticas promuevan el desarrollo de  habilidades para la experimentación, tales como: identificación, manejo y control de variables; se propicia el uso de tecnologías de la información (TICs) y el trabajo en equipo mediante exposiciones de  los resultados de consulta especialmente para presentar sus investigaciones sobre ciclos  termodinámicos y aplicaciones en máquinas y sistemas termodinámicos, las cuales pueden ser la base
 de un proyecto integrador.
 
 En el transcurso de las actividades programadas es muy importante que el estudiante aprenda a valorar  las actividades que lleva a cabo y entienda que está construyendo su futuro y en consecuencia actúe de  una manera profesional; de igual manera, aprecie la importancia del conocimiento y los hábitos de  trabajo; desarrolle la precisión, curiosidad, puntualidad, entusiasmo, interés, tenacidad, flexibilidad y  autonomía.
 
 Es necesario que el profesor ponga atención y cuidado en estos aspectos en el desarrollo de las actividades de aprendizaje de esta asignatura.